【武士道】李登輝的日本式思維!

綜觀李前總統一生，雖然從政經歷都在中國國民黨，並將台灣推向民主化，被不少西方媒體譽為「民主先生」，另一方面，李登輝一直以來被認為是十足的「親日」政治家。不可諱言的是，出生在日本統治時代的他，到二次大戰結束前的22歲，都是以日本人的身份養成受教育，也因此李登輝很多的人格養成，以及精神啟蒙全都奠定於日本統治時代。

對於李登輝來說，一生最熟悉的語言，莫過於日文。他曾自稱，思考重要大事的時候，他就會轉成日文的思考模式，而用日文思考時，他也最能沉著冷靜。李登輝小時候在就讀淡江中學校時，便鑽研許多日本古籍，從日本書店岩波文庫中陸續購買了約700本書，孜孜不倦地閱讀，從《古事記》、《源氏物語》、《夏目漱石全集》等，陪伴他青澀的成長歲月。

隨後，他在1940年考入號稱帝國大學先修班舊制高校系統的台北高校（今國立台灣師範大學），李登輝後來回憶：「班上有40多人、不過台灣人只有三、四人，其他都是內地日本人」。

當時李登輝還叫「岩里政男」，父親在他進入淡江中學時決定改成此名，高校時代的李登輝勤練劍道，也鑽研學問。戰後進入日本勞動省（現厚生勞動省）的官僚山口政治，便是李登輝小一屆的學弟，山口政治生前曾回憶：「岩里前輩長得高大，劍道不輸人外，思慮也很清晰，辯論也不會輸，可謂『文武兩道』，能夠跟他相比的人幾乎沒有」。

而在進入高校後，李登輝的日本式思維又有更多啟發。

新渡戶稻造的《武士道》
就在就讀台北高校的時期，李登輝碰到影響他一生的精神導師之一——名著《武士道》的作者新渡戶稻造。李登輝後來在書中回憶：「當時碰到這本書，感覺全身被雷打到那邊，全身充滿衝擊」。這本書由新渡戶稻造用英文執筆，在1900年出版，爾後成為一世經典。其中當時書中幕末志士吉田松蔭的大和魂詠歌，李登輝後來更是牢牢暗記在心中。